\section{加密}
\subsection{TLS加密}

\subsection{端到端加密}
常用的端到端加密方式有 \GLS{otr}、\GLS{pgp}、\GLS{omemo} 等
\subsection{文件加密}

\section{机器人指南}
\subsection{XML Stanza}
尽管机器人已有不少成熟的 XMPP 框架，不需要详细了解通信的每一个具体步骤，但是 \textbf{XML Stanza} 做为 XMPP 的基本语义单元依旧是在写机器人时不可避免会碰到的。XMPP 核心规范这么描述 XMPP 协议\cite{rfc6120}：
\begin{tcolorbox}
The purpose of XMPP is to enable the exchange of relatively small pieces of structured data (called "XML stanzas") over a network between any two (or more) entities. （XMPP 协议的目的是在任意两个及以上实体之间通过网络交换相对较小的结构化数据——称为“XML Stanza”。）
\end{tcolorbox}
对于一次 C2S 的 XMPP 通信，固定不变的流程有（下面中的第 n 节均指 RFC 6120 的第 n 节）：
\begin{enumerate}
\item 根据服务器域名 {\tt domain} 向 {\tt \_xmpp-client.\_tcp.domain} 请求进行 DNS 解析得到 ip 和 tcp 的端口（见 3.2 节）；
\item 创建一个传输控制协议（TCP）连接；
\item 创建一个 XML 命名空间为 {\tt jabber:client} 的 XML 流（见 4.2 节）；
\item 协商传输层安全（TLS）以进行信道加密（理论上可选，现代客户端基本都强制要求，见第 5 节）；
\item 使用简单身份验证和安全层（SASL）机制进行身份验证（见第 6 节）；
\item 将 resource 绑定到流，即和客户端约定客户端的 resource 是什么（见第 7 节）；
\item \textbf{与网络上其他实体交换无限制数量的 XML Stanza}（见第 8 节）；
\item 终止 XML 流（见 4.4 节）；
\item 终止 TCP 连接。
\end{enumerate}
而其中第 7 步则是最灵活的步骤，其交换的内容涵盖了包括消息、请求等所有通信内容。在写机器人时，我们所要自行处理的也是这些 XML Stanza。

XML Stanza 有三种类型\cite{watkin2016practical}

\subsection{机器人开发示例}
对于即时聊天如 XMPP 和 Matrix，机器人一般有两种。一种被称为

在开发机器人之前，需要首先找到合适的开发语言和框架，相关内容可以在官网找到。对于 node.js 用户，可以考虑使用 xmpp.js，对于 Go 用户，可以考虑使用 Mellium；对于 Python 用户，可以考虑 slixmpp。此处以 slixmpp 为例展示如何编写一个机器人。由于 slixmpp 没有实现 OMEMO 加密，此处仅展示如何编写不加密的机器人。

slixmpp 的安装可以通过{\tt pip install slixmpp} 来完成（需要先安装 Python）。英文的说明文档可以参考 \href{https://slixmpp.readthedocs.io/en/latest/getting_started/}{Getting Started (with examples)}。下面的机器人实现了几个基本功能
\begin{enumerate}
\item 对任意私聊均回复“你好”；
\item 监听群聊 example@muc.example.im 在被提及时回复“你好”；
\item 收到来自特定用户的终止指令后在群中通知再见、结束登陆并退出程序。
\end{enumerate}

\begin{lstlisting}[language=python]
import logging  # 导入日志库
import re  # 导入正则表达式库用于匹配
import slixmpp  # 导入 slixmpp 库
from slixmpp import jid  # 导入解析 jid 的子库

# 机器人类，继承了 slixmpp 的客户端功能，能通过 self.方法调用
class MyBot(slixmpp.ClientXMPP):

    # 初始化步骤
    def __init__(self):
        # 除了直接在代码中写信息，也可以在 json 或者 toml 中写信
        # 息之后导入，代码数据分离能提高清晰度和方便修改
        jid = "mybot@example.im"  # 机器人的 jid，替换成自己的
        pwd = "bot123456"  # 机器人的登陆密码，替换成自己的
        
        # 调用父类的构造函数登陆
        super().__init__(self, jid, pwd)
        
        # 标记是否重连，如果不退出则重联
        self.reconnect = True
        
        # 添加事件监听器，根据自己需求增加，当事件发生时（比如收
        # 到消息）会调用第二个参数对应的函数
        
        # 在连接上账号之后怎么做
        self.add_event_handler("session_start", 
                               self.session_start)
        # 接收到私聊消息后如何处理
        self.add_event_handler("message", self.message)
        # 接收到群消息后如何处理
        self.add_event_handler("groupchat_message", 
                               self.groupchat_message)

    async def session_start(self, _):
        """此函数和 __init__ 一样只在开始时执行一次，区别是
        __init__ 时还没有连接上服务器以及注册 plugin，此处已经完
        成了全部的准备工作，可执行加入群聊，发送在线状态等操作了
        """
        self.send_presence()  # 发送在线状态，告知已经上线
        await self.get_roster()  # 获取联系人列表，一系列 jid
        # 利用插件加入群聊，参数为群聊 jid 和加入时机器人的昵称
        self.plugin['xep_0045'].join_muc(
            "example@muc.example.im", "bot")

    def message(self, msg):
        """处理联系人发送的消息
        :param msg: 要处理的消息
        """
        # 正常消息才进行处理
        if msg["type"] in ("normal", "chat"):
            from_jid = msg["from"].bare  # 消息来源的 JID
            
            # 如果来源是管理员，且管理员要求退出
            if from_jid == "admin@example.im" and
                    msg["body"] == "退出":
                # 向指定群发送群消息再见，mtype 指定了消息是发给群
                # 里每个人
                self.send_message("example@muc.example.im",
                    "再见", mtype="groupchat")
                self.disconnect()  # 断开连接
                self.reconnect = False  # 这样就不会重连了
                return  # 退出函数，不再进行下面的操作
            
            # 回复你好，这是一种快捷的发送消息方式，不用像
            # send_message 需要指定消息类型和 jid
            msg.reply("你好").send()

    def groupchat_message(self, msg):
        """处理群内发送的消息
        :param msg: 要处理的消息
        """
        # 群聊消息如果是自己发出的也会返回给自己，因此需要检测
        if msg["mucnick"] == "bot":
            return
        # 如果消息提及了自己则回复
        if re.search(r'([,\s]|^)bot([,:.\s]|$)', msg["body"]):
            msg.reply("你好").send()

# 主函数，只有直接运行此文件才会调用，可以用来写测试代码
if __name__ == '__main__':
    # 设置日志格式，只打印 INFO 以上的日志
    logging.basicConfig(level=logging.INFO,
                        format='%(levelname)-8s %(message)s')

    # 创建机器人实例并注册插件
    mybot = MyBot()
    mybot.register_plugin('xep_0030') # Service Discovery
    mybot.register_plugin('xep_0004') # Data Forms
    mybot.register_plugin('xep_0060') # PubSub
    mybot.register_plugin('xep_0199') # XMPP Ping
    mybot.register_plugin('xep_0045') # Multi-User Chat

    # 循环的目的是防止由于网络卡顿等造成的断联以便重连
    while mybot.reconnect:
        xmpp.connect()
        xmpp.loop.run_until_complete(xmpp.disconnected)
\end{lstlisting}
